
@book{ruffel_brouhaha_2016,
	address = {Lagrasse},
	title = {Brouhaha. {Les} mondes du contemporain},
	publisher = {Verdier},
	author = {Ruffel, Lionel},
	year = {2016},
	file = {Snapshot:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/MWJQF9L8/brouhaha.html:text/html},
}

@article{gefen_extension_2019,
	title = {Extension du domaine de la littérature},
	volume = {8},
	issn = {2262-3450},
	url = {http://journals.openedition.org/elfe/736},
	doi = {10.4000/elfe.736},
	abstract = {Revue annuelle de la Société d'Études de la Littérature Française des XXe et XXIe siècles - Annual Review of the Society for the Study of 20th and 21nd centuries French literature},
	language = {fr},
	urldate = {2020-04-12},
	journal = {Elfe XX-XXI. Études de la littérature française des XXe et XXIe siècles},
	author = {Gefen, Alexandre and Perez, Claude},
	year = {2019},
	note = {Publisher: Société d'étude de la littérature de langue française du XXe et du XXIe siècles},
	file = {Snapshot:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/IGMCAJK7/736.html:text/html},
}

@misc{bonnet_fabula_nodate,
	type = {text},
	title = {Fabula, {Atelier} littéraire : {LitteraTube}},
	copyright = {© Fabula.org, licence Creative Commons Paternité-Pas d'Utilisation Commerciale-Pas de Modification},
	shorttitle = {Fabula, {Atelier} littéraire},
	url = {http://www.fabula.org/atelier.php?LitteraTube#_ftnref2},
	abstract = {Fabula, actualités et ressources pour la recherche et les études littéraires : revue, annonces de colloques et d'appels à contribution, parutions, comptes rendus critiques et débats},
	language = {fr-FR},
	urldate = {2018-07-20},
	journal = {https://www.fabula.org},
	author = {Bonnet, Gilles},
	file = {Snapshot:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/BWU9YXIG/atelier.html:text/html},
}

@incollection{saemmer_litterature_2019,
	address = {Villeurbanne},
	series = {La {Boîte} à outils},
	title = {La littérature informatique, un art du dispositif},
	isbn = {978-2-37546-105-1},
	url = {http://books.openedition.org/pressesenssib/10141},
	urldate = {2020-04-23},
	booktitle = {Connaître et valoriser la création littéraire numérique en bibliothèque},
	publisher = {Presses de l’enssib},
	author = {Saemmer, Alexandra},
	month = dec,
	year = {2019},
	note = {Code: Connaître et valoriser la création littéraire numérique en bibliothèque
Reporter: Connaître et valoriser la création littéraire numérique en bibliothèque},
	keywords = {bibliothèques numériques, création littéraire, écritures numériques, édition sur le Web, lecture numérique, littérature numérique, livres numériques, médiation numérique, offre éditoriale (numérique), politique documentaire},
	pages = {28--39},
}

@article{monjour_fait_2016,
	title = {Le fait littéraire au temps du numérique. {Pour} une ontologie de l’imaginaire},
	copyright = {http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/},
	issn = {2104-3272},
	url = {https://papyrus.bib.umontreal.ca/xmlui/handle/1866/16362},
	abstract = {Souvent conçues comme le vecteur de changements majeurs, les pratiques numériques constituent une occasion de mieux comprendre le fait littéraire en faisant apparaître de manière plus explicite que jamais des aspects ontologiques qui, en tant que tels, ont une valeur atemporelle. En particulier, et c’est l’objet de cet article, le fait numérique donne l’occasion de réinvestir une problématique qui parcourt l’ensemble de la réflexion sur le statut de la littérature depuis Platon et Aristote : celle du rapport entre littérature et réalité, dont Sartre et Derrida avaient déjà œuvré à déconstruire l’opposition au XXe siècle. Selon nous, le numérique souligne l’absence de séparation entre symbolique et non-symbolique, nous empêchant de penser une rupture entre imaginaire et réel. Pour rendre compte de cette structure, nous nous appuierons sur le concept d’éditorialisation, qui vient désigner l’ensemble des dispositifs permettant la production de contenus dans l’espace numérique en tenant compte de la fusion entre espace numérique et espace non numérique. À travers des exemples littéraires – Traque Traces de Cécile Portier et Laisse venir d’Anne Savelli et Pierre Ménard – nous démontrerons comment la littérature participe aujourd’hui à l’éditorialisation du monde, enterrant ainsi définitivement le dualisme imaginaire-réel pour lui préférer une structure anamorphique.},
	language = {fr},
	urldate = {2016-12-23},
	journal = {Sens Public},
	author = {Monjour, Servanne and Vitali-Rosati, Marcello and Wormser, Gérard},
	month = dec,
	year = {2016},
	keywords = {Théorie de la littérature, Éditorialisation, Production des contenus, Imaginaire-réel, Espace numérique, Espace architectural},
}

@article{nachtergael_litteratures_2018,
	title = {Littératures expérimentales - {Présentation}},
	copyright = {Itinéraires est mis à disposition selon les termes de la licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 4.0 International.},
	issn = {2100-1340},
	url = {http://journals.openedition.org/itineraires/3876},
	abstract = {Qu’est-ce que la « littérature expérimentale » ? « synonyme d’avant-garde ou de novatrice », « résolument diverse », comme le rappellent les éditeurs du Routledge Companion to Experimental Literature, la catégorie est identifiée de longue date dans le domaine anglophone. Elle désigne toute expérimentation littéraire qui explore les limites posées autour du terme « littérature », tant dans sa production écrite, ses modes de diffusion que ses formes concrètes (Bray et al. 2012 : 1). Elle se con...},
	language = {fr},
	number = {2017-3},
	urldate = {2020-04-08},
	journal = {Itinéraires. Littérature, textes, cultures},
	author = {Nachtergael, Magali},
	month = jun,
	year = {2018},
	note = {Number: 2017-3
Publisher: Pléiade (EA 7338)},
	file = {Snapshot:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/X58I4TSM/3876.html:text/html;Full Text PDF:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/HFVHBA93/Nachtergael - 2018 - Présentation.pdf:application/pdf},
}

@book{mougin_moderne_2019,
	address = {Paris},
	title = {Moderne / contemporain},
	url = {https://www.lespressesdureel.com/ouvrage.php?id=7310},
	urldate = {2020-04-08},
	publisher = {Les Presses du réel},
	author = {Mougin, Pascal},
	year = {2019},
	file = {Pascal Mougin \: Moderne / contemporain - Les presses du réel (livre):/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/PRQ2CLGX/ouvrage.html:text/html},
}

@incollection{gervais_naviguer_2004,
	address = {Villeurbanne},
	title = {Naviguer entre le texte et l’écran. {Penser} la lecture à l’ère de l’hypertextualité},
	url = {http://archivesic.ccsd.cnrs.fr/docs/00/06/21/21/PDF/sic_00000291.pdf},
	abstract = {L'objectif de cette communication est de décrire certaines des contraintes qui pèsent sur la lecture à l'ère de l'hypertextualité et du cyberespace. Cela va impliquer, dans un premier temps, de déterminer exactement ce qui est désigné par le terme de texte. On commencera donc par proposer une définition du texte, à la suite de quoi on tentera de décrire le contexte actuel de nos pratiques de lecture (un contexte de surextension culturelle, défini par des transformations technologiques et culturelles), et de préciser certaines difficultés que les nouvelles formes de textes leur posent. On s'arrêtera aussi sur la métaphore de la navigation utilisée pour décrire la lecture en cyberespace.},
	booktitle = {Les défis de la publication sur le {Web}: hyperlectures, cybertextes et méta-éditions},
	publisher = {Presses de l’Enssib},
	author = {Gervais, Bertrand},
	editor = {Vandendorpe, Christian and Salaün, Jean-Michel},
	year = {2004},
	pages = {61},
}

@book{theval_poesies_2015,
	address = {Paris},
	title = {Poésies ready-made, {XXe}-{XXIe} {Siècle}},
	url = {http://www.editions-harmattan.fr/index_harmattan.asp?navig=catalogue&obj=livre&no=48235},
	language = {fr},
	urldate = {2020-04-08},
	publisher = {L'Harmattan},
	author = {Théval, Gaëlle},
	year = {2015},
	file = {Snapshot:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/LS4I9S6B/index.html:text/html},
}

@book{nachtergael_poet_2020,
	address = {Marseille},
	title = {Poet {Against} {The} {Machine}. {Une} histoire technopolitique de la littérature},
	url = {https://lemotetlereste.com/artsvisuels/poetagainstthemachine/},
	urldate = {2021-06-01},
	publisher = {Le mot et le reste},
	author = {Nachtergael, Magali},
	year = {2020},
	file = {Poet Against The Machine:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/VRD8JC6G/poetagainstthemachine.html:text/html},
}

@article{blesch_pour_2018,
	title = {Pour des études littéraires élargies : objets, méthodes, expériences},
	volume = {N° 192},
	issn = {0047-4800},
	shorttitle = {Pour des études littéraires élargies},
	url = {http://www.cairn.info/revue-litterature-2018-4-page-31.htm},
	abstract = {Les signataires de cet article sont doctorant-es au sein de l\&\#8217;EA \&\#171;\&\#160;Litt\&\#233;rature, histoires, esth\&\#233;tique\&\#160;\&\#187; de l\&\#8217;Universit\&\#233; Paris 8. Leurs recherches s\&\#8217;inscrivent dans la double dynamique du premier num\&\#233;ro consacr\&\#233; \&\#224; la litt\&\#233;rature expos\&\#233;e (Litt\&\#233;rature n\&\#176;\&\#160;160, 2010/4) et du master de cr\&\#233;ation litt\&\#233;raire de l\&\#8217;Universit\&\#233; Paris 8. Ce collectif a choisi la voie de l\&\#8217;auto-entretien pour tresser des liens entre leurs th\&\#232;ses respectives, chacun-e prenant en charge une dimension sp\&\#233;cifique de la \&\#171;\&\#160;litt\&\#233;rature expos\&\#233;e\&\#160;\&\#187;\&\#160;: les dispositifs po\&\#233;tiques, la performance, la conf\&\#233;rence-performance, la bande dessin\&\#233;e expos\&\#233;e, l\&\#8217;art contemporain du livre, la notion de terrain, le contrat S/M litt\&\#233;raire. Il en ressort un plaidoyer pour une approche pragmatique de la litt\&\#233;rature.},
	language = {fr},
	number = {4},
	urldate = {2020-05-17},
	journal = {Litterature},
	author = {Blesch, Agnès and Chassaing, Sylvia and Cottet, Benoît and Crépin, Olivier and Finch, Claire and Reymond, Emmanuel and Roussigné, Mathilde},
	month = dec,
	year = {2018},
	note = {Publisher: Armand Colin},
	pages = {31--55},
	file = {Snapshot:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/AA9NZZCW/revue-litterature-2018-4-page-31.html:text/html;Full Text PDF:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/L245C6KQ/Blesch et al. - 2018 - Pour des études littéraires élargies  objets, mét.pdf:application/pdf},
}

@phdthesis{guilet_pour_2013,
	address = {Montréal (Québec, Canada)},
	type = {Thèse ou essai doctoral accepté},
	title = {Pour une littérature cyborg : l'hybridation médiatique du texte littéraire},
	shorttitle = {Pour une littérature cyborg},
	url = {http://www.archipel.uqam.ca/6010/},
	abstract = {Notre thèse aborde sous l'angle métaphorique du cyborg, ce pan de la production littéraire contemporaine qui propose des textes dont le statut médiatique procède d'une hybridation spécifique entre l'hypermédia et le livre. Le cyborg permet de créer un parallèle entre la relation qui s'instaure actuellement entre le livre et l'hypermédia et la relation, faite de fantasmes et de craintes, que les hommes entretiennent avec les technologies qu'ils créent. La littérature cyborg ne propose pas des œuvres au sein desquelles le livre et l'hypermédia s'opposeraient, mais des œuvres offrant une hybridation médiatique du texte littéraire, fruit d'une rencontre matérielle tensionnelle. Les nouveaux médias doivent être perçus comme un moteur d'évolution plutôt que comme une menace. Il s'agit, en effet, pour la littérature contemporaine et le livre de relever le défi qui leur est posé. Le livre est au cœur de notre problématique. Il importe de le considérer comme un support du texte qui n'est pas neutre et qui possède ses caractéristiques et ses potentialités propres. L'apparition de nouveaux médias offre une occasion de réévaluer le livre dans sa dimension matérielle. Celui-ci n'est plus l'unique support du texte, nos pratiques quotidiennes de lecture, entre livre et écran, le prouvent. La mise en regard du livre avec l'hypermédia nous permettra ainsi de reconsidérer la technicité du texte littéraire. Nous analyserons les procédés de mise en valeur du matériau textuel, par les modifications que l'hybridation médiatique lui fait subir. Les œuvres littéraires hybrides étudiées dans cette thèse se situent à la croisée de deux imaginaires : celui du livre et celui de la cyberculture. Grâce à l'étude des œuvres du corpus nous dessinerons les contours d'une poétique de la médiatisation dont il s'agira aussi de circonscrire les enjeux. Nous élaborerons pour cela une typologie des modes de relation du livre avec l'hypermédia. Nous en identifierons trois : l'adaptation, la transmédiatisation et la figuration. Notre corpus de littérature cyborg propose des combinaisons médiatiques inédites qui ont un impact sur la textualité. Il s'agira de faire entrer le texte littéraire en résonance avec l'hypermédia afin d'étudier comment la technique, dans ses dimensions à la fois pratiques (médiatiques) et imaginaires, influe sur la poétique. Notre corpus de littérature cyborg témoigne avant tout d'un état de transition des paradigmes médiatiques pour la littérature, entre une culture du livre et une culture de l'écran.
\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_
MOTS-CLÉS DE L’AUTEUR : médiatisation, hybridation, cyborg, littérature contemporaine, poétique, transition, écran, livre, hypermédia, texte, matérialité, imaginaire, adaptation, transmédiatisation, figure, fin du livre.},
	language = {fr},
	urldate = {2014-12-05},
	school = {Université du Québec à Montréal},
	author = {Guilet, Anaïs},
	collaborator = {Gervais, Bertrand and Mellier, Denis},
	year = {2013},
}

@article{souchier_pour_1999,
	title = {Pour une poétique de l’écrit d’écran},
	number = {6},
	journal = {Xoana},
	author = {Souchier, Emmanuel and Jeanneret, Yves},
	year = {1999},
	pages = {97--107},
}

@book{bonnet_pour_2017,
	address = {Paris},
	title = {Pour une poétique numérique: {Littérature} et {Internet}},
	isbn = {978-2-7056-9497-5},
	shorttitle = {Pour une poétique numérique},
	abstract = {Poétique numérique, ou e-poétique : ce dernier terme, qui surprendra peut-être, rappelle pourtant les avancées actuelles de l'e-science, et plus largement des diverses herméneutiques de notre monde connecté. Cet essai aborde au continent neuf et immense déjà d'une littérature pensée et écrite par et pour le Web. Blogs et sites d'écrivains sont les foyers actifs de ces textes nativement numériques, qui font appel aux spécificités de la navigation sur Internet, mais également aux ressources proposées par l'image et le son, pour proposer de nouvelles expériences de production comme de réception de l'oeuvre. Il s'agit ici d'accueillir la diversité des pratiques contemporaines et de leurs supports, tout en expérimentant des outils d'analyse transversaux susceptibles d'en éclairer le sens et les enjeux. Loin d'une table rase, dangereusement séduisante dès qu'apparaît la fameuse "révolution numérique", ces pages prennent le parti de retravailler les acquis de la théorie littéraire afin d'inscrire dans le champ des humanités numériques l'étude de cette littérature vive.},
	language = {Français},
	publisher = {Hermann},
	author = {Bonnet, Gilles},
	month = nov,
	year = {2017},
}

@book{goldsmith_uncreative_2011,
	title = {Uncreative {Writing}: {Managing} {Language} in the {Digital} {Age}},
	isbn = {978-0-231-50454-6},
	shorttitle = {Uncreative {Writing}},
	abstract = {Can techniques traditionally thought to be outside the scope of literature, including word processing, databasing, identity ciphering, and intensive programming, inspire the reinvention of writing? The Internet and the digital environment present writers with new challenges and opportunities to reconceive creativity, authorship, and their relationship to language. Confronted with an unprecedented amount of texts and language, writers have the opportunity to move beyond the creation of new texts and manage, parse, appropriate, and reconstruct those that already exist. In addition to explaining his concept of uncreative writing, which is also the name of his popular course at the University of Pennsylvania, Goldsmith reads the work of writers who have taken up this challenge. Examining a wide range of texts and techniques, including the use of Google searches to create poetry, the appropriation of courtroom testimony, and the possibility of robo-poetics, Goldsmith joins this recent work to practices that date back to the early twentieth century. Writers and artists such as Walter Benjamin, Gertrude Stein, James Joyce, and Andy Warhol embodied an ethos in which the construction or conception of a text was just as important as the resultant text itself. By extending this tradition into the digital realm, uncreative writing offers new ways of thinking about identity and the making of meaning.},
	publisher = {Columbia University Press},
	author = {Goldsmith, Kenneth},
	month = sep,
	year = {2011},
}

@book{coleman_coding_2013,
	address = {Princeton},
	title = {Coding freedom: the ethics and aesthetics of hacking},
	isbn = {978-0-691-14460-3},
	shorttitle = {Coding freedom},
	abstract = {The life of a free software hacker -- A tale of two legal regimes -- The craft and craftiness of hacking -- Two ethical movements in Debian -- Code is speech -- Conclusion : the cultural critique of intellectual property law -- epilogue : how to proliferate distinctions, not destroy them., "Who are computer hackers? What is free software? And what does the emergence of a community dedicated to the production of free and open source software--and to hacking as a technical, aesthetic, and moral project--reveal about the values of contemporary liberalism? Exploring the rise and political significance of the free and open source software (F/OSS) movement in the United States and Europe, Coding Freedom details the ethics behind hackers' devotion to F/OSS, the social codes that guide its production, and the political struggles through which hackers question the scope and direction of copyright and patent law. In telling the story of the F/OSS movement, the book unfolds a broader narrative involving computing, the politics of access, and intellectual property. E. Gabriella Coleman tracks the ways in which hackers collaborate and examines passionate manifestos, hacker humor, free software project governance, and festive hacker conferences. Looking at the ways that hackers sustain their productive freedom, Coleman shows that these activists, driven by a commitment to their work, reformulate key ideals including free speech, transparency, and meritocracy, and refuse restrictive intellectual protections. Coleman demonstrates how hacking, so often marginalized or misunderstood, sheds light on the continuing relevance of liberalism in online collaboration".-- page 4 de la couverture.},
	language = {eng},
	publisher = {Princeton University Press},
	author = {Coleman, E. Gabriella},
	year = {2013},
	keywords = {Analystes (Informatique), Computer hackers., Computer programmers, Computer programmers., Computer programming Moral and ethical aspects., Computer programming Social aspects., Hackers, Intellectual freedom, Intellectual freedom., Liberté d'esprit, Liberté de pensée., Liberté de penser, Liberté intellectuelle, Pirates informatiques., Programmation (Informatique) Aspect moral., Programmation (Informatique) Aspect social., Programmeurs.},
}

@book{gefen_idee_2021,
	address = {Paris},
	series = {Les {Essais}},
	title = {{L}’{Idée} de littérature, de l’art pour l’art aux écritures d’intervention},
	url = {https://www.jose-corti.fr/titres/idee-de-litterature.html},
	urldate = {2021-06-03},
	publisher = {José Corti},
	author = {Gefen, Alexandre},
	year = {2021},
	file = {Alexandre Gefen | L’Idée de littérature, de l’art pour l’art aux écritures d’intervention | Éditions Corti | Littérature, contes, critiques littéraires, biophilie:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/T4YCX4CN/idee-de-litterature.html:text/html},
}

@misc{noauthor_rimbaudzap_nodate,
	title = {{RIMBAUD}.{ZAP}},
	url = {https://antilivre.gitlab.io/rimbaud.zap/},
	urldate = {2021-06-03},
	file = {RIMBAUD.ZAP:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/C8VEDWTJ/rimbaud.zap.html:text/html},
	year = {2020},
}

@misc{noauthor_manifestes_nodate,
	title = {Manifeste(s)},
	url = {https://abrupt.cc/manifestes/},
	abstract = {(au pluriel) […][La littérature n’a pas de centre, de sens non plus.][La littérature émane de toutes marges.][La littérature trace, efface, recommence.][La forme langagière se révèle multiple.][La variation témoigne d’une nécessité de se projeter au-delà.][L’époque s’enlise en l’incertitude.][Sur le tintement des marchés se calquent les respirations.][Les mots ordinaires se masquent d’oubli s’ils ne recherchent leur écho.][Le message incolore, la mort publicitaire, la politique des fosses.][Substances subversives pour qui se joue du spectacle.},
	language = {fr},
	urldate = {2021-06-03},
	file = {Snapshot:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/2JUL5YJC/manifestes.html:text/html},
}

@misc{noauthor_antilivre_nodate,
	title = {Antilivre},
	url = {https://www.antilivre.org/},
	abstract = {La cyberpoétique rêve sa révolte en dessous de nos mondes électriques. Elle chante l'espace de ses métamorphoses, disperse ses échos parmi l'abrüpt, désordonne ses passés, se met à la recherche de son devenir numérique. Elle silence, mais nous demeurons à son écoute.},
	language = {fr},
	urldate = {2021-06-03},
	file = {Snapshot:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/8DHXKDBR/www.antilivre.org.html:text/html},
}

@misc{noauthor_abrupt_nodate,
	title = {Abrüpt},
	url = {https://abrupt.cc/},
	abstract = {Abrüpt édite des livres et des antilivres, diffuse de la littérature et de l'idée, promeut praxis cyberpoétique et critique transdialectique ; Abrüpt fabrique sans cesse un verbe numérique qu’il jette à notre société de l’information pour manifester d’antiques rêves et hurlements.},
	language = {fr},
	urldate = {2021-06-03},
	file = {Snapshot:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/C3WUHR66/abrupt.cc.html:text/html},
}

@article{petit_lecriture_2017,
	title = {L’écriture numérique ou l’écriture selon les machines. {Enjeux} philosophiques et pédagogiques},
	issn = {0336-1500},
	url = {https://www.cairn.info/revue-communication-et-langages1-2017-1-page-129.htm?1=1&DocId=468444&hits=127+125+120+},
	doi = {10.4074/S0336150017011097},
	abstract = {Cet article propose une argumentation en faveur du concept d’« écriture numérique » et de son enseignement. Il vise à montrer que l’écriture numérique existe, qu’elle a des propriétés et des tensions spécifiques, mais aussi qu’elle peut s’enseigner. Reprenant un certain nombre de questions héritées des études menées sur les rapports entre l’écriture et l’informatique, les auteurs s’intéressent à la dimension pédagogique de l’écriture dite « numérique » à partir de l’exemple du programme de recherche Pratiques d’écriture interactive en Picardie (Precip), mené dans le cadre de la Région Picardie., This paper is an argument in favour of the concept of digital writing and its teaching. It aims to show that digital writing exists, that it has specific properties and tensions, but also that it can be taught. Taking up a number of questions inherited from studies on the relationship between writing and computer science, the authors are interested in the pedagogical dimension of digital writing based on the example of the research program Precip funded by the Picardy region., Este artículo propone argumentos a favor del concepto de escritura digital y de su enseñanza. Busca mostrar que la escritura digital existe, que tiene propiedades y tensiones específicas y que, además, se puede enseñar. Retomando ciertas cuestiones heredadas de los estudios sobre las relaciones entre escritura e informática, los autores abordan la dimensión pedagógica de la llamada escritura “digital” con base en el ejemplo de un programa de investigación llevado a cabo en la región de Picardía: Precip, Prácticas de escritura interactiva en Picardía.},
	language = {fr},
	number = {191},
	urldate = {2018-09-17},
	journal = {Communication \& langages},
	author = {Petit, Victor and Bouchardon, Serge},
	month = dec,
	year = {2017},
	keywords = {écriture numérique, enseignement, littératie numérique, littérature numérique, milieu, numérique, support, trace},
	pages = {129--148},
	file = {Snapshot:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/JUL9IB3N/revue-communication-et-langages1-2017-1-page-129.html:text/html;Full Text PDF:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/JQ6FUT9R/Petit et Bouchardon - 2017 - L’écriture numérique ou l’écriture selon les machi.pdf:application/pdf},
}

@article{monjour_litterature_2020,
	title = {La littérature numérique n’existe pas. {La} littérarité au prisme de l’imaginaire médiatique contemporain},
	volume = {N° 205},
	issn = {0336-1500},
	url = {http://www.cairn.info/revue-communication-et-langages-2020-3-page-5.htm},
	language = {fr},
	number = {3},
	urldate = {2021-06-03},
	journal = {Communication langages},
	author = {Monjour, Servanne},
	month = dec,
	year = {2020},
	note = {Publisher: Presses Universitaires de France},
	pages = {5--27},
	file = {Snapshot:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/CMWGPQCQ/revue-communication-et-langages-2020-3-page-5.html:text/html},
}

@incollection{candel_ecrire_2013,
	address = {Nanterre},
	title = {Écrire l’auteur : la pratique éditoriale comme construction socioculturelle de la littérarité des textes sur le {Web}},
	booktitle = {L’auteur en réseau, les réseaux de l’auteur},
	publisher = {Presses universitaires de Paris Nanterre},
	author = {Candel, Étienne and Gomez-Mejia, Gustavo},
	editor = {Deseilligny, Oriane and Ducas, Sylvie},
	year = {2013},
}

@inproceedings{fauchie_deployer_nodate,
	title = {Déployer le livre},
	url = {https://deployer.quaternum.net},
	abstract = {Déployer le livre. Voilà une invitation adressée à toute personne désireuse de comprendre comment un texte devient une publication via l'usage de processus issu du développement informatique. Nous nous proposons d'explorer la question de la fabrication du livre dans ses multiples expressions.},
	language = {fr},
	urldate = {2021-06-04},
	author = {Fauchié, Antoine},
	file = {Snapshot:/home/servanne/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/LEV23AKB/deployer.quaternum.net.html:text/html},
	year = {2021},
}


@book{bratton_stack:_2015,
	address = {Cambridge, Massachusetts},
	series = {Software studies},
	title = {The stack: on software and sovereignty},
	isbn = {9780262029575},
	shorttitle = {The stack},
	publisher = {MIT Press},
	author = {Bratton, Benjamin H.},
	year = {2015},
	keywords = {Ubiquitous computing, Computer software, Human factors, Computer software, Social aspects, Computer software, Political aspects},
}


@phdthesis{sauret_revue_2020,
	type = {Thèse},
	title = {De la revue au collectif : la conversation comme dispositif d’éditorialisation des communautés savantes en lettres et sciences},
	copyright = {Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)},
	shorttitle = {De la revue au collectif},
	url = {https//these.nicolassauret.net},
	abstract = {Si l’on s’accorde à dire que les outils numériques ont modifié en profondeur nos pratiques d’écriture et de lecture, l’influence que ces nouvelles pratiques exercent sur les contenus d’une part, et sur la structuration de notre pensée d’autre part, reste encore à déterminer. C’est dans ce champ d’investigation que s’inscrit cette thèse, qui questionne la production des connaissances à l’époque numérique : le savoir scientifique aurait-il changé en même temps que ses modalités de production et de diffusion ? Je traiterai ce sujet à travers le prisme de la revue savante en lettres et sciences humaines, dont le modèle épistémologique, encore attaché au support papier, se voit profondément questionné par le numérique dans sa dimension technique aussi bien que culturelle. Je fais l’hypothèse que les modalités d’écriture en environnement numérique sont une opportunité pour renouer avec les idéaux de conversation scientifique qui présidaient l’invention des revues au 17e siècle. La thèse propose une réflexion en trois temps, articulée autour de trois conceptions de la revue : la revue comme format, comme espace et, tel que je le propose et le conceptualise, comme collectif. La revue comme format, d’abord, émerge directement de la forme épistolaire au 17e, favorisant alors la conversation au sein d’une communauté savante dispersée. Mais les limites conceptuelles du format nous invite à considérer la revue davantage comme un media. Pour penser alors sa remédiation, je montrerai que cette conversation trouve son incarnation contemporaine dans le concept d’éditorialisation. La revue comme espace, ensuite, où s’incarnait jusque-là l’autorité scientifique, fait émerger de nouvelles possibilités conversationnelles, en raison des glissements de la fonction éditoriale des revues et de leurs éditeurs dans l’espace numérique. Enfin, la revue comme collectif émerge d’une écriture processuelle, en mouvement, propre à l’environnement numérique. Un des enjeux de cette thèse réside dans la mise en évidence des dynamiques collectives d’appropriation et de légitimation. En ce sens, la finalité de la revue est peut-être moins la production de documents que l’éditorialisation d’une conversation faisant advenir le collectif. Au plan méthodologique, cette thèse a la particularité de s’appuyer sur une recherche-action ancrée dans une série de cas d’étude et d’expérimentations éditoriales que j’ai pu mener en tant que chercheur d’une part, et éditeur-praticien d’autre part. La présentation des résultats de cette recherche-action, ainsi que leur analyse critique, fournissent la matière des concepts travaillés dans la thèse.},
	urldate = {2020-12-06},
	school = {Université Paris Nanterre, Université de Montréal},
	author = {Sauret, Nicolas},
	month = sep,
	year = {2020},
	note = {Book Title: De la revue au collectif – la conversation comme dispositif d’éditorialisation des communautés savantes en lettres et sciences},
	file = {Snapshot:/home/nicolas/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/6R39RLY5/localhost.html:text/html},
}


@article{merzeau_editorialisation_2013,
	title = {Éditorialisation collaborative d’un événement},
	copyright = {© Presses universitaires de Bordeaux},
	issn = {1168-5549},
	url = {http://communicationorganisation.revues.org/4158},
	doi = {10.4000/communicationorganisation.4158},
	abstract = {À partir d’une étude du dispositif mis en place autour de l’édition 2012 des Entretiens du nouveau monde industriel, nous examinons dans quelles conditions les réseaux sociaux peuvent être utilisés à des fins d’éditorialisation collective de contenus évènementiels et scientifiques. Notre hypothèse porte sur la mise en œuvre d’une nouvelle compétence d’écriture multimodale transmédia, conjuguant les effets du réseautage et de la redocumentarisation. D’abord considéré sous l’angle de son architecture, le dispositif est envisagé dans un deuxième temps comme transmédialité sociale, combinant captation de l’attention, sociabilité et réflexivité. Pour finir, nous revenons sur le principe d’éditorialisation, pour interroger cette organologie en termes de translittératie et d’articulation temporelle entre intensité participative et mise à distance en différé.},
	language = {fr},
	number = {43},
	urldate = {2015-06-06},
	journal = {Communication et organisation},
	author = {Merzeau, Louise},
	month = jun,
	year = {2013},
	keywords = {contribution, dispositif, document, éditorialisation, événementialisation, partcipation, redocumentarisation, réseau, sociabilité, translittératie, transmedia},
	pages = {105--122},
	file = {Snapshot:/home/nicolas/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/BLD88XN5/4158.html:text/html;Merzeau - 2013 - Éditorialisation collaborative d’un événement(facsimilé).pdf:/home/nicolas/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/HV4RYXJA/Merzeau - 2013 - Éditorialisation collaborative d’un événement.pdf:application/pdf;Merzeau_2013_Éditorialisation collaborative d’un événement(version auteur).pdf:/home/nicolas/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/7ML6ZWRE/Merzeau_2013_Éditorialisation collaborative d’un événement.pdf:application/pdf;hypothesis.html:/home/nicolas/snap/zotero-snap/common/Zotero/storage/3CJ8PC69/hypothesis.html:text/html},
}
